中降頭的大白田西選區 - 泛民和勇撕殺最後建制漁人得利

2019年大白田西區議會選區為今屆新增選區，合共有 3 人參選，分別為民主動力推薦的何卓威、獨立民主派蘋果日報副刊記者司徒港燊及競逐連任的民建聯郭芙蓉。郭芙蓉最終拿下2,449票成功連任，得票率為48%，而取得2,106票的司徒港燊為41%，反而何卓威只得544票佔11%，若何與司徒二人能合力，足以令郭敗走。本文嘗以第三者角度對有關連登留言加以整合，再作分析，敬希他日諸君能以此為鑑，勿重蹈覆轍。

本文除對民建聯有成見外並未有任何立場，並真誠地相信2位民主派候選人均以服務大眾為終極目標，未有異心。

候選人

1號候選人，郭芙蓉，29歲，現任葵青大白田區區議員、民建聯大白田區社區主任。2015年區議會選舉，代表民建聯出戰葵青大白田區，擊敗任當區區議員20年的民主黨徐生雄。郭取勝後，《蘋果日報》與《立場新聞》曾報道，大白田選區出現多個疑似種票個案，2015年該區選民登記人數按年增幅達28%。2019年區選，郭以「你我攜手共創，看得見的美好社區！」競逐連任，最終獲勝。

2號候選人，司徒港燊，35歲，獨立民主派、現職蘋果日報副刊記者。據稱居於鄰區光輝圍，對本區事務較由深水埗空降的3號更為熟悉，因記者身份人脈較廣，選舉期間得到不同 KOL 及抗爭名人助選。司徒以「專業精神、事事求真；衝破政黨文化；要求官員問責、雙普選；維護民主、關注民生；五大訴求、缺一不可！」參與區選，於最後一天入閘。

3號候選人，何卓威，22歲，獨立民主派，報稱學生。據稱居於深水埗，何以「五大訴求，缺一不可；社區覺醒，香港復興；光復議會，還政於民；寧化飛灰，不願沉默」以空降素人身份參與區選，於9月收集提名，較司徒早3天入閘，獲民主動力認證，選舉期間曾有泛民人士為其助選。

選民結構

本區預計人口為15,100人，而登記選民則為7,031人。本文嘗以蔡子強先生沿用的分類方法，把18-40歲、41-60歲、61歲以上，分別定義為「青年」、「中年」、「老年」，再以2015區選及2019區選兩者不同年齡層的登記選民作出比較。

從上表可見，2019年總登記選民為7,031人，新增選民合共962人：今屆青年人增幅人數及增幅佔比分別為480人佔50%，增幅為25%，中年人增幅人數為332人佔整體35%，增幅為15%，而老年人增幅為150人佔16%，增幅只有8%。如果進一步收窄以 18-29 歲的年輕人來看，增幅佔比為 27%，而 31-40 歲較年輕選民則為 23%，每一個年齡層的增幅佔比逐一減少。

青年、中年及老年選民分別佔比為 34%、36%及29%，中年選民最多，而青年選民則較老年選民為多。其老年選民比例乃係東北葵中繼石籬北後第二低的選區，低於葵青及香港整體水平，青年選民比例則為東北葵全區第二高，高於葵青及香港整體水平。

總括來說，此區選民是偏年輕的，而除去種票因素後，當區新設的老人院並未使作為建制穩定票源的老年選票大幅增加，反之更多的是受修例運動影響的新登記年輕選民。

【第十五期牆紙】在制度中抗爭
TG CHANNEL :

選舉路線

由於郭為時任區議員，加上為民建聯成員，故省略不作討論。而由於存在主觀性問題，本文亦只會引用連登選前貼文按時序列出作類比歸納（所有涉及鬼論、界票論均會被刪去，僅保留貼文留言者對候選人的看法或將兩者比較下的看法），嘗試找出各陣營之選舉策略與支持者如何逐步建立支持候選人的理據，亦不作討論。

司徒 - 務實、社區、民生

何 - 年輕、社運、民主

事件時間線

從上可見雙方以不同路線爭取各自光譜支持者的支持，期間又發生以下重要事件：（本節取材自兩人 Facebook 貼文、「好痴線好嬲完全唔明點解仲有人撐威仔」一文及其它連登貼文，並加入「香港人日程表」及各項抗爭事件，嘗試加以整合。）

競選階段

10月17日 - 何入閘

10月20日 - 司徒入閘

11月1日 - 何出席112愛丁堡廣場及遮打花園集會記者會

11月2日 - 原定跨東北葵各選區的選舉論壇因十四位候選人中只有司徒一人決定出席而取消，同日司徒出席維園 112 維園集會，當日愛丁堡廣場及遮打花園亦有舉行集會

11月8日 - 周梓樂逝世；司徒及何二人出席由鄰區石蔭街坊協助舉行的選舉論壇，其間2人同意以鄰區街坊協助舉行的民調/初選作協調，並定於11月16日舉行。

11月13日 - 晨曦行動；何以大學被攻打為由，宣報暫時擱置選舉工程；當日，中大警民對待超過30小時，發生二號橋之戰，同日全港開花。

11月15日 - 旭日行動；浸大、城大、港大、理大時有零星警民衝突；同日，原安排於11月16日雙方同意由鄰區石蔭街坊協助舉行的民調因社會局勢不穩而宣報取消。

11月17日 - 何指自己並非停止選舉工程，司徒宣報得悉民調取消，同晚為理大圍城戰首夜，萬人接放學。

11月18日 - 理大圍城戰第二日，同日九龍十萬人迎救理大，佐敦油麻地警民對待超過30小時，同晚發生人疊人事件，當日約有 1200 人被捕。

11月19日 - 司徒上午宣報當晚舉行誓師大會，同日下午何宣報被捕

11月20日 - 何宣報獲保釋，同日司徒到康文署遞交早前收集到的請願聯署

11月21日 - 何宣報暫時擱置選舉工程後第一次重新擺街站

民意與民調

11月22日 - 當晚有街坊指出有「兩黃鬥一藍」的情況出現，必須要進行民調。

11月23日 - 第一次民調於網上舉行，同晚8時結束，民調結果於當晚9時發佈。民調指出何有較高支持率為77.6%，而司徒僅得22.4%，而舉辦人亦指出投票只於網上進行而且十分倉猝未有實際參考價值，同晚11時司徒本人亦指出民調參考性不足與實際民情不符。當晚民調結果被多次轉發，同晚雙方支持者罵戰，有人指出民調有嚴重漏動並不可取，有人指根本不知道曾舉行過民調，同時亦有人認同民調要求司徒立即退選，最終雙方未有結論如何集中票源。

選情

11月24日 - 當日三方告急。

選後

11月25日 - 凌晨，郭最終取得2,449票成功連任，得票率為48%，而取得2,106票的司徒為41%，何得544票佔11%，雙雙落選。同日，互相攻擊對方的文宣及貼文出現，罵戰延續。

各方質疑

基於上述事件及選前及選後的連登貼文，綜合起來可以得出以下各方對他方產生的質疑：

對大白田西選民：
1. 由此至終並未實際處理協調問題，選舉論壇及兩次民調均由鄰區街坊協助舉行

對司徒：
1. 未有協調下在最後一刻才撞區入閘
2. 由此至終並未有妥善處理協調問題
3. 承1及2漸演變成道德與誠信問題
4. 未有應民調而停止選舉工程

對何：
1. 多次因為區外事務而置區選於不顧，不見影蹤
2. 對區內事務並不了解，政綱令人失望，浪費了民動認證
3. 由此至終並未有妥善處理協調問題
4. 宣報擱置又重新進行選舉工程
5. 文宣多次觸怒選民
6. 未有顧及民意停止選舉工程

對司徒支持者：
1. 以攻擊對方作拉票
2. 利用對方被捕拉票，被指食人血饅頭
3. 過份依賴 fb 群組測量民意
4. 被質疑對方退選便能獲勝的論點不設實際
5. 追擊何及其支持者，進行文革式批鬥

對何支持者：
1. 針對司徒較遲入閘的問題
2. 一直於各種途徑抹黑司徒分化及𠝹票
3. 過份依賴 tg 群組測量民意
4. 未有因民意大局而轉投司徒
5. 放大11月23日民調結果
6. 被質疑對方退選便能獲勝的論點不設實際

對11月23日民調及民調舉辦人：
1. 民調有漏動，有重覆投票之嫌
2. 民調有造假的嫌疑
3. 民調舉辦得十分倉猝，很多人並未得悉民調舉行
4. 結果欠認受性與民意不符

對民動：
1. 未有有效處理區選候選人競選不力
2. 民動推薦名單影響票源集中性

檢討方向

兩人支持者光譜並不相同，故此票源未能集中。一方是fb群組及街坊，偏向民生議題，而另一方卻是tg群組，偏向抗爭議題，最後出現各自歸邊及交惡。此外雙方由始至終未能作協調選出應戰團隊，本來協調一事早於11月初已被提出，雙方亦先後接納了進行初選，而11月8日公開聲明亦有條件地同意參與由鄰區街坊協助舉行的初選，但由於抗爭行動的事態嚴重惡化，故初選被取消，結果雙方各自應戰，希望對方手上的選票能夠歸邊以打敗民建聯，結果雙雙落選。

然而，問題本可避免，為何最後得出如此結果？

司徒一方，忽視了民動、tg群組及抗爭事態發展帶來的影響，同時團隊並未了解本區選民比例實際係偏年輕的，卻因較遲入閘的道德責難與始終未有妥善處理協調而與網絡上部份年輕選民交惡，加上光譜不同導致票源未能集中，最終落選得票2,106票。而得民動認證的何則由深水埗空降，並不了解區內事務，故政綱被年長選民唾棄。另外因為區外事務問題，忽視了選舉工程，期間更因區外事務及被捕而失去影蹤，被人垢病，最後亦告落選，僅得544票。

至於大白田西選民由始至終未有進行實際的有效民調，結果導致兩個對立陣營的產生。而雙方支持者更每每以比較、攻擊對方為理據為己方拉票，最終徹底交惡，情況可見於雙方的fb留言。其中假手於鄰區選民舉辦的11月23日網上民調，尚在進行期間便被其中一方主動以虛構數據作測試為由指出民調結果可被作弊，質疑對方造假，可見雙方對對方已極不信任。而敗選後雙方亦先後發貼文互相攻擊對方，顯示雙方仇視問題嚴重。

本文希望各方能審視並檢討以下問題：

一、為何候選人及該區選民最終未有促成協調？
二、為何雙方票源未能集中？
三、為何雙方始終流失對方選票？
四、為何雙方均未能在適當時候退選？

五、候選人選舉工程整體策略是否不足？
六、候選人文宣信息是否得宜？
七、候選人測量民意的工具是否合適？
八、候選人是否誤判整體及個別民意？

九、候選人是否陷入道德責任問題？
十、候選人是否未盡全力進行選舉工程？
十一、民動是否有責任於選舉期間協調撞區問題？

本文必須指出，從連登11月初的貼文可見，其實雙方早已理解未有協調下建制將會漁人得利的道理，然而候選人及該區選民卻一直未有為民調及初選付諸實行，各自吸納自身路線上的支持者並互相衝擊對方陣營，最終導致攬炒收場。

結論

總括而言，大白田西區泛民陣營雙雙落選，除了敗於在泛民陣營內部協調失敗外，亦是一個典型的光譜分歧，其中香港01又曾特別以本區情況作報道為兩個陣營劃出兩條截然不同的路線，實非巧合。本文認為雙方在此區均並未有敗陣，只是各自吸納了屬於自身光譜的支持者，最終以攬炒作結。倘若在比例代表制的選舉下，如此部署在立法會選舉定必輸得極為慘烈。就此呼籲雙方與及雙方支持者找出問題、深入檢討、對症下藥、團結上路。畢竟建制失手時也只會說「做法不完美，但可接受，要改善。」而不會就此割席。

利益申報

本人並非該區選民。

有關連登討論(按主題時序排列)

［區選］大白田西街坊入一入黎，咁玩法係咪想比民賤聯贏 - 分享自 LIHKG 討論區

【綜合報導】尋晚嘅激辨 - 分享自 LIHKG 討論區

【2019區議會選舉民意調查-大白田西】 - 分享自 LIHKG 討論區

[地區投票協調及連登初選] 大白田西JJ入，你揀 2 司徒港燊 or 3 何卓威？ - 分享自 LIHKG 討論區

石離大白田西街坊，請投3何卓威 - 分享自 LIHKG 討論區

大白田區兩個民主派候選人都唔肯退選喎 - 分享自 LIHKG 討論區

突發! 大白田西區比何卓威累撚死, 民建聯種票蓉贏咗 - 分享自 LIHKG 討論區

整合各個平台對何生嘅不滿 - 分享自 LIHKG 討論區

好痴線好嬲完全唔明點解仲有人撐威仔 - 分享自 LIHKG 討論區

延伸閱讀(按文章引述順序排列)

致年青人 - 慎防中共網絡降頭術

【短片】【蘋果踢爆】種票停不了？民建聯小花涉送禮氹改地址

蘋果：葵青大白田疑種票 民建聯義工住所變「5姓6票」 長者疑收禮改地址 | 立場報道 | 立場新聞

再爆大白田區涉種票 民建聯郭芙蓉被揭涉種票逾月 警仍未立案調查

民建聯葵青區小花郭芙蓉 疑用辦事處開班 | 2017-08-11 | 壹週刊 | 蘋果日報 #蘋果日報

【區議會選舉】建制出新招 大派千架「買餸車」 究竟豪使幾多？

Vote4hk > 2019 > 葵青 > 大白田西（S09）

選區事實處 - 新界-葵青區-大白田西

司徒港燊 Vincent -大白田西 - Facebook

何卓威 Ho Cheuk Wai - 大白田西 - Facebook

【專欄】星期日‧只做一件事 (20:35) - 20191122 - 即時財經新聞 - 明報財經網

20191108 大白田西 侯選人討論會

致大白田西各位街坊：近日社會局勢不穩，慮及義工與街坊的人手安全及候選人個別原因，經各方商討後，我們將取消原定於星期六的大白田選區民意調查。

可以潑冷水了嗎？ | 輔仁文誌

番黎練寵做港豬喇我～《Pokemon 劍盾》#6 [突然直播]01:20

【區選2019】葵青街訪論壇與候選人對質 五大訴求與區選有關係？

一個加泰集會就令呢兩位手足間講d咁mean嘅說話(有圖) - 分享自 LIHKG 討論區

LM

有質素，反省下

從立場新聞下載到的反送中運動被捕候選人, 點解無3號何卓威個名，定係佢唔算係呢個運動入面？

有啲人呢幾個月就口講不割席不分化，
一場大白田西選舉完咗，一大堆人就衝岀嚟鬧一個係19號被捕嘅何生，鬧人係鬼，甚至質疑人被捕係老作等等。

cls 呢班人，係人都知係果一兩日岀得去行動嘅就係真手足，而果兩日被捕嘅告邊幾條罪都唔會係輕嘅。

想講，不割席唔係淨係口講或者係ig fb share張圖咁樣就算做咗呀

提出有用資料加以分析, 不算分化吧?
本人不接受引戰, 完!

多謝樓主整合
呢啲檢討post好有用
除咗要解決民主派本身因選舉而積落嘅恩怨
更重要嘅係以古鑑今
下次參選嘅人就會因為今次敗選嘅經驗而做好更充足嘅準備

Push

push

選完當晚大約3-4點 有人咆哮：何卓威 我屌你老母！

btw 估唔到真係用最On9嘅方式輸比雞蓉 好L唔抵

辛苦哂! 呢個歸納好重要

推

明知有自己人去選仲差隻腳落去就點都講唔通

樓主好有心

承如文章開首所言，本人真誠地相信兩位候選人，並無異心。我認為各位亦無需糾結真偽、虛假、異心、界票等議題。

試想想，倘若何被拘捕的「真偽」能被質疑，司徒遲入閘的「異心」也能被另一方所質疑，雙方隨即陷入利益與道德問題纠纏不清。正如11月23日的網上民調雖然倉悴，亦是信則有不信則無，應當檢討的是測量方法與民調時機是否合適，而非質疑他方是否造假。

每人心中的天秤並不相同，本人試列出大家的對抗點，望能反思：

務實 vs 抗爭
社區 vs 社會
民生 vs 民主
網絡 vs 現實

其實大家在各論題上各執一詞，無法互相諒解，是其中一個主要敗因！

支持樓主
呢一星期見盡太多2號支持者係fb,lihkg,tg惡意攻擊

你要特登去買個P牌，人生響連登第一篇文就咁長篇真係辛苦你。

其實有好多point同時序你都miss咗，所以除咗選民分析果一part有用之外，其他就…我唔夠膽開聲啦，畢竟同絡警察到選都有，連登係咪真係匿名大家就自己想吓。

至於你打呢篇文係真心分析件事定係想繼續keep住熱度去批鬥，我亦都唔識去分析。不過有心嘅，其實係咪可以講吓未來條路點樣行。例如大家覺得二號係值得支持，咁會唔會長遠眾籌俾佢做地區工作（例如搞一個掃垃圾日，咁掃完其實大家一齊食餐飯都要錢） ，呢啲先至係值得討論嘅 point。

再者，四年之後，如果再落入咁嘅局面，大白田街坊係咪有智慧去應付？例如有人講過可以用20個居民大漢去迫佢哋協調，但如果街坊係齊心嘅，一發現撞人就響第一個星期快快手手搞咗個初選，件事其實經已完唔駛再討論落去。要響民間搞一套呢一種「撞人民間智慧應對流程」，先至係當務之急。

唔知樓主有乜高見？

又係疆屍帳
咁快幫保皇狗立法會鋪路？

我非常欣賞並佩服，中間整理的心機同仔細
都係個句，
其實最應該係
俾街坊知道中間發生過咩事
好多街坊無上網或跟唔足最程

少許補充

對司徒

2. 由此至終並未有妥善處理協調問題

2號多次（網上或當面）應承協調，反之3號應承了之後反口，最終第3方未能舉行初選作結

4 未有應民調而停止選舉工程

2號23/11深夜，拍片上網宣布民調結果，並提供理據質疑，
由於民調在22/11晚上開始，進行不足24小時，民調方式亦以非公開tg方式公布，沒有在網上或於當區宣傳
結果於選舉前1晚（23/11）才網上發表結果，
而2號在22/11 開始民調之前，已清楚講明，由於23/11晚上9時才有結果，太遲公布。不論民調結果如何，都不會停止選舉工程，可找民調發起人作證

對司徒支持者

1 攻擊對手作拉票

選舉期間2號全程集中宣傳自己，而司徒支持者，只出post 問大家投2號定3號。攻擊3號的post, 90%係選舉完結後出現。以上你所提供的post，選舉前，完全沒有2號攻擊3號的例子，反之，網上全部都係3號攻擊2號。2號以攻擊對方作拉票的說法，完全無法信服

2 利用對方被捕拉票

上面有人質疑利用選舉拉票，但留意時間，都係選舉結果後，才出現依種睇法，拉票之說未能成立

5 追擊何及其支持者
以上意見，係選舉後1-2天才出現，
而何及其支持者，於選舉前不間斷，在網上攻擊、抹黑、中傷2號，為期達1個月之久。
詳細可參考fb石籬街坊group、tg 群組、lihkg

利申
支持2號
但以上所有資料皆可提供憑證